\documentclass[a4paper,10pt,ngerman]{scrartcl}
\usepackage{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[a4paper,margin=2.5cm,footskip=0.5cm]{geometry}

\newcommand{\Aufgabe}{Aufgabe 3: Hex-Max}
\newcommand{\TeilnahmeId}{62511}
\newcommand{\Name}{Valentin Herrmann}


% Kopf- und Fußzeilen
\usepackage{scrlayer-scrpage, lastpage}
\setkomafont{pageheadfoot}{\large\textrm}
\lohead{\Aufgabe}
\rohead{Teilnahme-ID: \TeilnahmeId}
\cfoot*{\thepage{}/\pageref{LastPage}}

% Position des Titels
\usepackage{titling}
\setlength{\droptitle}{-1.0cm}

% Loops
\usepackage{multido}

% Für mathematische Befehle und Symbole
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{unicode-math}

% Für Bilder
\usepackage{graphicx}

% Für Algorithmen
\usepackage{algpseudocode}

% Für Quelltext
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{
  keywordstyle=\color{blue},commentstyle=\color{mygreen},
  stringstyle=\color{mymauve},rulecolor=\color{black},
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,numberstyle=\tiny\color{mygray},
  captionpos=b, % sets the caption-position to bottom
  keepspaces=true, % keeps spaces in text
  numbers=left, numbersep=5pt, showspaces=false,showstringspaces=true,
  showtabs=false, stepnumber=1, tabsize=2, title=\lstname, language=Haskell
}


\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{fvextra}
\fvset{breaklines=true, breakanywhere=true}

% Diese beiden Pakete müssen zuletzt geladen werden
\usepackage{hyperref} % Anklickbare Links im Dokument
\hypersetup{
  bookmarks=true,
  unicode=true,
  pdfborder={0 0 0},
  pdfstartview={FitH},
  pagebackref=true,
  colorlinks=false,
  linktoc=all
}
\usepackage{cleveref}

% Daten für die Titelseite
\title{\textbf{\Huge\Aufgabe}}
\author{\LARGE Teilnahme-ID: \LARGE \TeilnahmeId \\\\
	    \LARGE Bearbeiter/-in dieser Aufgabe: \\
	    \LARGE \Name\\\\}
\date{\LARGE\today}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\vspace{0.5cm}
% Anfang:

\section{Lösungsidee}
% Die Idee der Lösung sollte hieraus vollkommen ersichtlich werden, ohne dass auf die eigentliche Implementierung Bezug genommen wird.
\subsection{Ermittlung der größten Hexzahl}
Das Programm soll die größte Hex-Zahl mit gleicher Anzahl an Ziffern ermitteln, welche mit maximal \(m\) Umlegungen erzeugt werden kann, ohne dass bei den Zwischenständen eine Ziffer leer wird.

Dabei ist relativ offensichtlich, dass wenn die Lösung eine richtige Hexadezimalzahl ist, es einen Weg gibt, die Zwischenstände so zu erzeugen, so dass eine Ziffer nie leer wird. Denn zunächst stellen wir fest, dass es komplett unerheblich ist, welches Stäbchen wohin gewechselt wird, solange es direkt zu einem Ort gewechselt wird, an dem es auch gebraucht wird. Um dafür zu sorgen, dass bei den Zwischenständen keine Lücke ensteht, wechselt man also schlicht zuerst innerhalb jeder Ziffer die Stäbchen, wobei die Anzahl innerhalb der Ziffer konstant bleibt und wechselt dannach über Ziffern hinweg. Dabei kann keine Position leer werden, denn sie muss zu dem Zeitpunkt mindenstens 1 gleiches Stäbchen mit der Ziffer die in der Lösung an der gleichen Stelle steht.

Diese Einschränkung müssen wir also nicht weiter bedenken.

Zunächst berechnen wir nun für jedes Zeichen \(z\) zwei Limits \(gw_{z}\) und \(gh_{z}\). Dabei stehen diese beide Limits jeweils dafür, wie viele Stäbchen maximal vom Teil rechts des Zeichens (inklusive dem Zeichen) weggenommen (bzw. hingelegt) werden können. Um diese Limits zu berechnen wird für jedes Zeichen \(z\) bestimmt wie viele Stäbchen der Ziffer maximal weggenommen \(fw_{z}\) (bzw. hingelegt \(fh_{z}\)) werden können beim Wechsel zu einem anderen Zeichen. Um die Limits zu bestimmen werden für jede Ziffer die Werte von \(fw_z\) und \(fh_z\) der Ziffern rechts von \(z\) aufaddiert. Dass heißt es gilt \(gw_z = \sum\limits^n_{i=z}fw_{i}\) und \(gh_z = \sum\limits^n_{i=z}fh_{i}\), wobei \(n\) die Länge der Hexzahl ist.

Nun verwenden wir den Algorithmus \(go\), welcher einen Teilabschnitt \(t\) der Hexzahl erhält und wie viele Stäbchen er hin-, \(sh\), und weg-, \(sw\), legen darf. Dabei dürfen auch Stäbchen in den Teilabschnitt oder aus dem Abschnitt gelegt werden. Dieser Algorithmus soll die größtemöglichste Hexzahl in diesem Abschnitt mit maximal \(sh\) mal hinlegen und maximal \(sw\) mal weglegen bestimmen. Dabei darf der Algorithmus von den \(sh\) und \(sw\) Umlegungen jeweils nur die gleiche Anzahl nicht benutzen. Diese Einschränkung gibt es, damit die Anzahl der Stäbchen konstant bleibt. Ziehen wir nun die Limits von vorher in Betrachtung an der Ersten Ziffer des Abschniits, nennen wir sie \(z\). Aus den vorherigen Überlegungen können wir schließen, dass wenn \(sw > gw_z + sh\) oder \(sh > gh_z + sw\) wahr ist, es keine Möglichkeit gibt die Stäbchen so zu legen, dass von \(sw\) und \(sh\) am Schluss gleich viel übrig bleibt. In diesem Fall schlägt der Algorithmus also fehl. Ist dem nicht der Fall, so ermittlen wir die größte Ziffer \(i\), für die Folgendes stimmt: Nennen wir die Anzahl der Stäbchen beim Umlegen von \(z\) zu \(i\) entfernt werden müssen \(o_{w;z;i}\) und die Anzahl die hingelegt werden muss \(o_{h;z;i}\). Falls \( o_{w;z;i} > sw \) oder \( o_{h;z;i} > sh \) gilt, so können wir die Umlegung nicht vollziehen, da wir nicht genug Züge haben. Ist dem nicht der Fall, so führen wir den Algorithmus auf dem Abschnitt eins weiter rechts mit \(sw-o_{w;z;i} \) als nächstes \(sw\) und \(sh-o_{h;z;i} \) als nächstes \(sh\). Ist dieser Aufruf erfolgreich, so wählen wir die Ziffer \(i\) als neue Zahl für dieses Stelle.

Wird der Algorithmus mit dem leeren Teilabschnitt aufgerufen, so testet er ob, \(sh = sw\) und \( sw > 0\). Ist dem der Fall so wurd die größte Hexzahl gefunden.

Diesen Algorithmus führen wir jetzt mit der gesamten Hexzahl als Teilabschnitt und \(sh\) sowie \(sw\) auf die Umlegungsanzahl gesetzt aus.

\subsection{Erstellung der Zwischenstände}

Zur Erstellung der Zwischenstände gehen wir folgendermaßen vor:

Wir erhalten zunächst Lösung \(l\) und Ursprüngliche Zahl \(h\). Dann iterieren wir über alle Ziffern. Dabei berechnen wir, welche Stäbchen innerhalb der Ziffer von \(h\) zu \(l\) gewechselt werden können. Dafür werden die Zwischenstände generiert. Die Zwischenstände der Ziffer bestimmen wir folgendermaßen: Wir bestimmen welche Stäbchen an unserer Stelle beim letzten berechneten Zwischenstand aber nicht bei \(l\) sind und anders herum. Dann wählen wir jeweils ein Stäbchen und wechseln dessen Stelle in dem letzten Zwischenstand. Dieses Vorgehen wiederholen wir bis wir bei der letzten Ziffer angelangt sind und in dieser alle möglichen Stäbchen getauscht haben.

Wie vorher beschrieben ist dieses Vorgehen nötig um sicherzustellen, dass keine Ziffern während dem Vorgehen geleert werden.

Nun wechslen wir die Stäbchen über Ziffern hinweg. Dafür nehmen wir den letzten berechneten Zwischenstand und zwei Zeiger, welche jeweils auf 0 und 0 initialisiert werden. Dabei haben diese die Eigenschaft, dass vor der Stelle auf die der erste Zeiger zeigt alle Stäbchen die weggelegt werden müssen schon weggelegt wurden, für den Zweiten gilt das Analoge nur mit hinlegen. Von diesen Zeigern aus wird also nach hinten der Zwischenstand nach dem nächsten Stäbchen durchsucht, welches weg/hingelegt werden muss (Die Überprüfung ob ein Stäbchen noch nicht am richtigen Platz ist, findet genauso wie im vorvorletzten Paragraph beschrieben statt.). Darauf wird von der Position wovon das Stäbchen wegsoll, es zu der Position wo ein Stäbchen hinsoll umgelegt. Damit haben wir einen weiteren Zwischenstand. Dieser Prozess wird nun fortgesetzt, bis es keine Stäbchen mehr zum umlegen gibt.

\subsection{Alternative Modi}
Ich habe mehrere alternative Modi implementiert, die eine Erweiterung des Standardproblems darstellen.
\subsubsection{Variable Länge Modus}
Kommen wir nun zum Modus der variablen Länge.

Dieser Algorithmus basiert auf der Überlegung, dass möglichst viele Stäbchen aus der originalen Zahl „extrahiert“ werden müssen, damit sie als neue Ziffern vorne an die Zahl gebaut werden können.

Dazu wird zunächst bestimmt, wie viele Stäbchen maximal von der originalen Zahl gezogen werden können, sodass eine Zahl mit wirklichen Ziffern übrig bleibt. Dazu wird für jede Ziffer in der originalen Zahl der Wechsel zu der Zahl bestimmt, bei welcher am meisten Stäbchen von dieser Ziffer gezogen werden können. Diese Werte werden dann addiert und damit haben wir wie viele Stäbchen gezogen werden können. Nennen wir diese Anzahl \(a_s\)

Ist diese Zahl kleiner als 2, so müssen wir zum Lösungsalgorithmus für Zahlen mit fixer Länge zurrückfahlen, denn es gibt keine Ziffer die nur mit einem Stäbchen auskommt. Ist die Anzahl der erlaubten Umlegungen größer als die maximale Anzahl der Stäbchen die man extrahieren kann, so wissen wir, dass es eine Lösung mit den vorher bestimmten Werten gibt. In diesem Fall bestimmen wir die bestmöglichste Zahl mit dem Algorithmus \(go\) für den Abschnitt der originalen Zahl, wobei \(sh\) und \(sw\) auf die Anzahl der benötigten Umlegungen für den vorher bestimmten Fall gesetzt werden. Darauf werden noch die zusätzlichen Ziffern generiert. Ist \(a_s\) gerade, so werden \(\frac{a_s}{2}\) Einsen an die Zahl vorne drangehängt. Ist die Zahl ungerade, so wird eine Sieben und \(\frac{a_s}{2}-1\) Einsen an die Zahl vorne drangehängt.

Ist die Anzahl der erlaubten Umlegungen nicht größer, so werden \(sh\) und \(sw\) zunächst jeweils um die Differenz der vorherigen Anzahlen verringert. Darauf wird der Algorithmus \(go\) mit Schrittweise um 1 vergrößertem \(sh\) solange ausgeführt, bis er ein Ergebnis liefert oder die Anzahl der Umlegungen minus 1 erreicht (vorher besprochene Einschränkung). Wurde bis dahin noch keine mögliche Zahl entdeckt, so ist die größt-mögliche Zahl äquivalent zur Lösung mit fixer Länge. Wurde ein Ergebnis vorher gefunden, so werden die Anzahl der Umlegungen minus \(sh\) Ziffern an die Zahl vorne drangehängt (genauso wie beim letzten Paragraph).

\subsubsection{Klein Modus}
Kommen wir nun zum „Klein Modus“. In diesem Modus bestimmt das Programm die kleinste mögliche Zahl mit gleicher Länge. Der Lösungsweg ist quasi gleich zum Standardproblem, nur dass zuerst kleine Zahlen anstatt großen Zahlen ausprobiert werden müssen. Daher muss hier für die erste Ziffer auch aufgepasst werden, dass sie nicht zu einer 0 verändert wird. Das wird dadurch gelöst, dass der Algorithmus go beim ersten Aufruf, wenn er also die gesamte Hexzahl übergeben bekommt nur die Ziffern von 1 bis f ausprobiert und nicht von 0 bis f.
\subsubsection{Klein, Variable Länge Modus}
Dieser Modus ist die Vereinigung der beiden vorherigen Modi. Er ist nur eine leichte Modifikation vom vorherigen Algorithmus. Beim ersten Aufruf wird dem Algorithmus erlaubt eine leere Stelle anstatt den normalen Ziffern zu wählen. Wählt er diese, so bekommt der Algorithmus beim nächsten mal wieder die Möglichkeit die leere Stelle zu wählen. Wählt er auch nur einmal ein Ziffer, so hat er nie mehr die Möglichkeit eine leere Stelle zu wählen. So werden Löcher verhindert. Und der Wert der erzeugten Hexzahl ist auch am Kleinsten, da der Algorithmus zuerst die leere Stelle ausprobiert, die schließlich kleiner als 1 bis 15 ist.
\subsubsection{Unendliche Umlegungen Modus}
Dieser Modus kann mit allen vorherigen kombiniert werden und erlaubt letztendlich quasi unendlich viele Umlegungen. Dies wird schlicht weg dadurch realisiert, dass die Variable welche die Umlegungen angibt auf den maximal möglichen Wert gesetzt wird. In dieser Implementation sollten das \(2^{63}-1 ≈10^{19}\). Da die Anzahl der benötigten Umlegungen in etwa proportional mit der Länge der Zahl wächst und ein normales System heutzutage RAM in GB Größenordnung (1GB = \(10^9\)B) hat, sollte einem erst der RAM ausgehen, bevor man an dieses Limit stößt.

\section{Umsetzung}
Das Programm wird in Haskell implementiert. Dabe wird die Bibliothek megaparsec zum Einlesen der Daten,

Das Programm wird in Haskell implementiert. Dabe wird die Bibliothek megaparsec zum Einlesen der Daten, lens für schnellen Zugriff auf Elemente in Tuples, random für pseudezufällige Zahlen, vector für effiziente Felder und optparse-applicative für die Befehlszeilenargumente verwendet.

Für die Darstellung Siebensegmentdarstellung werden 8-Bit Wörter benutzt. Dabei werden die Segmente von oben nach unten und links nach rechts indiziert. Dass heißt bspw. das \(01011101\) zu 2 gehört.

Diese Umsetzung bedeutet auch, dass das achte Bit nie benutzt wird. Diese Darstellung hat den großen Vorteil, dass die Darstellungen der Zahlen nicht sehr viel Speicherplatz benötigen und zum anderen kann damit leicht gerechnet werden. Bspw. kann mit \lstinline!(a `xor` b) .&. a! berechnet werden, welche Stäbchen vom Übergang \(a\) zu \(b\) weggelegt werden müssen.

Des Weiteren cache ich die Ergebnisse vieler Funktionen in einem Vektor. Beispielsweise \lstinline$wegUndHinWechselV$, welches im normalen Modus sehr oft mit gleichen Argumenten aufgerufen wird.

Bei den Zwischenständen werden auch Vektoren benutzt, da dort die Zwischenstände immer weiter modifiziert werden müssen, was mit Vektoren sehr viel effizienter sein sollte als mit Listen.

Die zentrale Funktion ist \texttt{löseHexMax}. Sie entscheidet welche der Funktionen \texttt{löseHexMin}, \texttt{löseHexMaxVarLänge} oder \texttt{löseHexMaxfixeLänge} ausgeführt wird.

Dabei bearbeitet \texttt{löseHexMin} den kleinen Modi und auch in der Paarung mit dem variable Länge Modus. Der Sinn der beiden anderen Funktionen sollte sich vom Namen erschließen lassen. Beide dieser Funktionen benutzen im Hintegrund \texttt{löseHexMaxfixeLängeWHS}. Diese Funktion bearbeitet fast das normale Rätsel, nur das unterschiedlich viele Stäbchen weg und hingelegt werden dürfen.

Und die Funktion \texttt{erstelleUmlegungen} erstellt mit Hilfe von\texttt{erstelleUmlegungen'} die Zwischenstände.

\texttt{segmentVektor} ist auch noch wichtig. In diesem Vekor ist festgeschrieben, welche Ziffer zu welcher Segmentkonfiguration gehört.

\section{Verwendung des Programms}
Das Programm hat 3 Unterbefehle, datei, zufall und direkt. Der datei Befehl erwartet einen Dateipfad als Argument. Zusätzlich erlaubt er den Schalter umleg-unbegrenzt (u). Wird dieser Schalter angegeben, so wird der unendliche Umlegungen Modus verwendet. Dann haben wir den Zufall Befehl. Dieser erwartet zunächst die Länge der Zahl die zufälligen generiert werden soll und falls die Umlegungen nicht unendlich sein sollen auch den Wert der Umlegungen. Zuletzt der direkt Befehl funktioniert genauso wie der zufall Befehl, nur dass anstatt der Länge die Zahl angegeben wird. Zusätzlich hat das Programm noch die Schalter no-log (l), var-länge (v) und min (m). Mit denen das drucken von Zwischenständen unterdrückt werden kann (l), der variable Länge Modus angestellt werden kann (v) und der Klein Mous angestellt werden kann (m).

\section{Beispiele}
In den folgenden Beispielen werden jeweils entweder die Lösung abgedruckt oder die Zwischenstände mit Anfangs- und Startstant. Bei den Zwischenständen sind Siebensegmentdarstellungen, welche keiner Ziffer entsprechen mit eckigen Klammern in ihrerer vorher angesprochenen Siebenbitform dargestellt.

\newcommand{\beispiel}[1]{
\VerbatimInput{Beispiele/#1.txt}
}
\newcommand{\bwinfBeispiel}[1]{
\subsection{hexmax#1.txt}
\VerbatimInput{Beispiele/hexmax#1-ergebnis.txt}
}

\multido{\i=0+1}{6}{
  \bwinfBeispiel{\i}
}

Wenn man eine zufällige Zahl auswählt, dann ist hat sie in etwa 4.8 Segmente. Da das F 4 Segmente hat, erzeugen die Ergebnisse sehr viel Sinn. Denn das F ist die größte Ziffer, womit es klar ist, dass sie ganz vorne stehen sollte und zum anderen werden im Durchschnitt vorne von der Ziffer Stäbchen weggelegt, sie müssen also nach hinten gelegt werden, um diese möglichst kompakt hinzulegen eignet sich die 8, welche alle Segmente abdeckt.

Dieses Muster erkennt man noch besser mit unendlich viel Umlegungen:

\beispiel{uvu}

Betrachten wir nun die kleinstmöglichste Zahl (mit unendlich viel Umlegungen):

\beispiel{klz}

Dass möglichst viele Nullen vorne stehen macht natürlich sehr viel Sinn, da nach der größten Zahl gesucht wird. Dass hinten viele 1 stehen macht auch sin, da die Null 6 Segmente braucht und sich wegen dem geringeren Durchschnitt von 4.8 Segmenten sich irgendwo Stäbchen herholen muss. Da die 1 mit 2 Stäbchen am wenigsten braucht, siedelt diese sicht natürlich aum Schluss der Zahl an.

Betrachten wir nun die kleinstmögliche Zahl mit variabler Länge (mit unendlich viel Umlegungen):

\beispiel{klzvl}

Auch dieses Ergebniss macht sehr viel Sinn, da in der 8 die meisten Stäbchen gequetscht werden können. Man mag sich vielleicht fragen weshalb eine 2 und keine 1 oder einfach gar keine Ziffer an erster Stelle der Lösung steht. Das liegt daran, dass in den 2 Nullen hinter der 2 nur 2 Stäbchen noch platzen haben. Damit müsste an der Position der 2 eine Ziffer mit 3 Segmenten sein. Weder 1 noch eine leere Stelle erfüllen allerdings diese Bedingung.

Betrachten wir nun die größtmögliche Zahl mit variabler Länge (mit unendlich viel Umlegungen):

\beispiel{vl}

Wie man hier schön sieht ist die Zahl am größten wenn die Zahl am meisten Stellen hat, und das ist der Fall wenn sie möglichst viele Einsen hat.

Mein Programm ist allerdings auch dazu fähig sehr große Eingaben zu tätigen. Beispielsweise generiert es mit den Argumenten \texttt{zufall 1000000 1200000} das Ergebnis in Beispieldatei big.txt.

Bei der Implementierung habe ich auch darauf geachtet, dass die Zwischenschritte mit den verschiedenen Varianten des Modus mit variabler Länge funktionieren ohne, dass Lücken entstehen. Bspw. für \texttt{zufall 20 20}:

\beispiel{vll}

Oder mit dem Klein Modus:

\beispiel{mvll}

\section{Quellcode}
\lstinputlisting[title=\phantom{}]{../Main.hs}

\end{document}
